\chapter{Einsatzmöglichkeiten}
\label{kapitel:simulation+experiment}
Die Bildverarbeitung wird an verschiedensten Stellen im Consumer-Bereich und in der Industrie eingesetzt. Die Erkennung von speziellen Bilddaten ist ein elementarer Bestandteil der Industrie 4.0, da mithilfe der Bildverarbeitung Prozesse automatisiert werden können.

\section{Paketzentrum}
Im Bereich der Industrie kommen nahezu alle Varianten der Bilderkennungen zum Einsatz. Als Beispiel soll an dieser Stelle das Versenden eines Pakets verwendet werden, damit die verschiedenen Erkennungsmöglichkeiten gezeigt werden können.

Nachdem ein Paket im Paketzentrum eingetroffen ist, ist das Überprüfen der Paketmaße der erste Schritt. Hierzu wird eine digitale Kantenerkennung mit Abstandsberechnung eingesetzt. Eine Kamera nimmt hierzu ein Bild auf und dieses wird im nachfolgenden Schritt von einer Regelsoftware ausgewertet. Zunächst werden die Paketkanten ermittelt, indem lokale Maxima und Minima der ersten und die Nullstellen der zweiten Ableitung berechnet werden. Durch die Bestimmung der Extremwert- und Nullstellen können Punkte bestimmt werden, welche auf einer Kante des Pakets liegen. Mithilfe von Maßstabsrechnungen ist es im abschließenden Schritt möglich die Paketgröße zu bestimmen.

Schritt 2 im Paketzentrum ist für die korrekte Zuordnung des Pakets in die Zustellfahrzeuge verantwortlich. Hierzu besitzt die Sendung auf einer Paketseite einen 1D- oder 2D-Barcode. Diese werden mithilfe einer Mustererkennung ausgewertet. Durch diese Informationen und der Information, wo der passende Ladepunkt ist, kann das Paket durch die Sortierstraßen navigiert werden.

Um das Paket nun zum Kunden zu bringen, fahren Zusteller die Pakete mit Zustellfahrzeugen aus. Diese Fahrzeuge sind durch heutige Technologien in der Lage Gefahren auf der Straße automatisch zu erkennen. Hierzu wird eine Objekterkennung eingesetzt, welche eine Merkmalsextraktion durchführt. Hierdurch können Personen und Tiere auf der Straße erkannt werden und gegebenenfalls das Fahrzeug zum Stillstand gebracht werden. Und dies bevor ein Unfall passiert.

\section{VR-Technologie}
Im Consumer-Bereich werden Kanten-, und Objekterkennungen ebenfalls eingesetzt. Als Beispiel soll hier das Trackingsystem von VR-Brillen genannt werden. Hierbei gibt es zwei verschiedene Möglichkeiten wie ein VR-System agieren kann. Entweder werden verschiedene Sensoren im Raum positioniert, welche dann das Objekt mit der VR-Brille erkennt und im Raum zuordnet, oder die Brille verfügt über eine Anzahl an eigenen Kameras, welche dann Objekte und Raumkanten erkennt und hierdurch einen virtuellen Raum erzeugen kann. Dieser ist ein direktes Abbild des eigenen Raums, welcher dann durch entsprechende Programme mit verschiedenen Inhalten gefüllt werden kann.

\section{Green-Ball-Tracking}
Nachfolgend wird die Detektierung eines farbigen Balls durch eine Kamera betrachtet. Dieses Experiment wird auch als Green-Ball-Tracking bezeichnet, da mit entsprechenden Servomotoren der farbige Ball verfolgt werden kann und hierdurch die Position des Balls im Kamerabild immer im Zentrum liegt.

Nachfolgend wird gezielt auf das Erkennen des Balls eingegangen. Die Regelung von Servomotoren ist ein zentraler Inhalt von weiteren Ausarbeitungen.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{\Bildpfad Ablauf zum Tracking} %Shift+F6 (einfaches Bild) Shift+F7 (mehrere)
\caption[Ablauf des Trackings]{Ablauf des Trackings}
\label{abbildung:trackingAblauf}
\end{figure}
Um den Ball zu tracken, wird der Ablauf aus der Abbildung \ref{abbildung:trackingAblauf} verwendet.
Das Kamerabild wird in diesem Fall über eine USB-Kamera auf einem Raspberry Pi eingelesen. Da die Software mithilfe von \Simulink erstellt wird, wird ein spezieller Kameraeinleseblock verwendet.
Da es sich hierbei um ein Farbbild im RGB-Farbraum handelt, ermöglicht der entsprechende \Simulink Kameraeinleseblock drei Signale, welche die Farbintensitäten der Farben rot, grün und blau widerspiegeln (siehe Abbildung \ref{abbildung:intensitätsmatrizen}).
\begin{figure}[htbp]
\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Original}
 	\caption[Original]{Original}
 	\label{abbildung:intensitätsmatrizen:original}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Intensität_rot}
 	\caption[rot]{rot}
 	\label{abbildung:intensitätsmatrizen:rot}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Intensität_grün}
 	\caption[grün]{grün}
 	\label{abbildung:intensitätsmatrizen:grün}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Intensität_blau}
 	\caption[blau]{blau}
 	\label{abbildung:intensitätsmatrizen:blau}
 \end{subfigure}
\caption[Grauwertbilder der Farbanteile im RGB-Farbraum]{Grauwertbilder der Farbanteile im RGB-Farbraum}
\label{abbildung:intensitätsmatrizen}
\end{figure}

Als Nächstes wird dann die Objekterkennung angewendet, indem alle Farbanteile, welche nicht gewünscht sind, herausgefiltert werden. Hierzu wird im Fall des Green-Ball-Trackings die Farbanteile rot und blau vom grünen Anteil abgezogen. Da alle Anteile einen Bereich von 0 bis 255 besitzen, werden zur Normierung die beiden Anteile von blau und rot jeweils mit dem Faktor 2 dividiert. Somit ergibt die nachstehende Formel (Formel \ref{formel:anteilGreen}) für die Berechnung. Da das Kamerasignal in diesem Fall aus den Matrixdimensionen 640 x 480 Pixel besteht, wird die Berechnung mit der Formel für jedes einzelne Pixelelement durchgeführt. 
\begin{equation}
I_{total} = I_{green} - \frac{I_{red} + I_{blue}}{2}
\label{formel:anteilGreen}
\end{equation}
Der aus der Formel resultierende totale Intensitätswert wird anschließend mit einem festen Grenzwert verglichen. Wenn der totale Intensitätswert gleich oder größer dem Grenzwert $g$ ist, wird der Pixel als Element der grünen Farbe erkannt. Um die Funktionalität der Formel sowie dem Vergleich mit dem Grenzwert besser zu verstehen, werden die nachstehenden Beispiele gedanklich durchgespielt:

\begin{addmargin}[25pt]{0pt}
\textbf{Beispiel 1:}
Es wird ein Pixel betrachtet, welcher in der Farbe weiß (\#FFFFFF) ist. Der Grenzwert sei 50.
\begin{equation}
\#FFFFFF \widehat{=} \left( 255, 255, 255 \right)_{RGB}
\end{equation}
Mit Formel \ref{formel:anteilGreen} ergibt sich eine totale Intensität:
\begin{equation}
I_{total} = I_{green} - \frac{I_{red} + I_{blue}}{2} = 255 - \frac{255 + 255}{2} = 0
\end{equation}
Der Grenzwert von 50 liegt somit oberhalb der totalen Intensität, was bedeutet, dass dieser Pixel nicht als grünes Element gewertet wird.
\begin{equation}
I_{total} >= g \Rightarrow 0 < 50 \Rightarrow \textit{kein grünes Bildelement}
\end{equation}
\end{addmargin}

\begin{addmargin}[25pt]{0pt}
\textbf{Beispiel 2:}
Es wird ein Pixel betrachtet, welcher den hexadezimalen Farbwert \#098217 hat. Der Grenzwert sei erneut 50.
\begin{equation}
\#098217 \widehat{=} \left( 9, 130, 23 \right)_{RGB}
\end{equation}
Mit Formel \ref{formel:anteilGreen} ergibt sich eine totale Intensität:
\begin{equation}
I_{total} = I_{green} - \frac{I_{red} + I_{blue}}{2} = 130 - \frac{9 + 23}{2} = 114
\end{equation}
Der Grenzwert von 50 liegt somit unterhalb der totalen Intensität, was bedeutet, dass dieser Pixel als grünes Element gewertet wird.
\begin{equation}
I_{total} >= g \Rightarrow 114 > 50 \Rightarrow \textit{grünes Bildelement}
\end{equation}
\end{addmargin}

Dieses Vorgehen wird für jedes Pixel gemacht und somit kann eine binäre Bildmatrix erzeugt werden. Die Anteile der grünen Bildelemente kann erhöht werden, wenn der Grenzwert $g$ verringert wird. Beim Erhöhen des Wertes werden mehr Bildelemente als nicht grüner Anteil angesehen. Abbildung \ref{abbildung:grenzwertVariation} zeigt verschiedene binäre Bildmatrixen mit unterschiedlichen Grenzwerten $g$. Zudem ist zu erkennen, dass strahlende Grüntöne besser erkannt werden als dunklere. Dies liegt daran, dass der maximale Grünton ein strahlendes Hellgrün ist.
\begin{figure}[htbp]
\centering
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Original.png}
 	\caption[Originalbild]{Originalbild}
 	\label{abbildung:grenzwertVariation:original}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Thresh20.png}
 	\caption[$g=20$]{$g=20$}
 	\label{abbildung:grenzwertVariation:g=20}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Thresh50.png}
 	\caption[$g=50$]{$g=50$}
 	\label{abbildung:grenzwertVariation:g=50}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
 	\centering
 	\includegraphics[width=1.0\linewidth]{\Bildpfad Thresh80.png}
 	\caption[$g=80$]{$g=80$}
 	\label{abbildung:grenzwertVariation:g=80}
 \end{subfigure}
\caption[Binäre Bildmatrix nach Farbextraktion mit verschiedenen Grenzwerten $g$]{Binäre Bildmatrix nach Farbextraktion mit verschiedenen Grenzwerten $g$}
\label{abbildung:grenzwertVariation}
\end{figure}

Mit der binären Bildmatrix, welche ausschließlich die Werte 1 oder 0 beinhaltet, kann abschließend die Position des Objekts bestimmt werden. Hierzu wird vom erfassten und extrahierten Objekt der Schwerpunkt ermittelt. Dies erfolgt mithilfe einer kleinen Hilfsfunktion (siehe Code \ref{code:findcentroid}). Diese ermittelt, mithilfe der eingebauten Funktionen von Matlab, die Mittelwerte der beiden Matrixdimensionen der Werte, welche 1 sind. Die Ermittlung der Mittelwerte der beiden Dimensionen erfolgt jedoch nur, wenn in einer Dimension überhaupt ein Objekt erkannt wird (Wert 1 in einer Dimension der binären Bildmatrix). Sollte kein Objekt erkannt worden sein, wird die Position der beiden Dimensionen auf -1 gesetzt, sodass diese außerhalb des sichtbaren Bildes ist.
\lstinputlisting[
	style 			= 	matlab,
	linerange 		=	{1-10},
	label			=	{code:findcentroid},
	firstnumber		=	1,
	caption			=	{Funktion FindCentroid zum Ermitteln des Schwerpunkts des Objekts}
]{\Codepfad FindCentroid.m}

Mithilfe der ermittelten Schwerpunktsposition ist es im Fall des Green-Ball-Trackings nun möglich über entsprechende Regler Servomotoren für die Verfolgung der Objekte anzusteuern. Alternativ könnte ein zielgenaue Ansteuerung erfolgen, welche Objekte besser auf einem Förderband positioniert. Eine weitere Möglichkeit, welche die Schwerpunktsposition bietet, ist das Kennzeichnen der Schwerpunktsposition im ausgehenden Bild. Hierzu kann auf den Höhen, wo der Schwerpunkt liegt, eine farbige Linie eingezeichnet werden (vgl. Code \ref{code:markImage} und Abbildung \ref{abbildung:BildMitLinien}). 
\lstinputlisting[
	style 			= 	matlab,
	linerange 		=	{1-9},
	label			=	{code:markImage},
	firstnumber		=	1,
	caption			=	{Funktion MarkImage zur Erzeugung von farbigen Linien, welche den Schwerpunkt darstellen}
]{\Codepfad MarkImage.m}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\Bildpfad Original_mitLinien} %Shift+F6 (einfaches Bild) Shift+F7 (mehrere)
\caption[Ausgehendes Bild mit farbigen Linien zur Darstellung des ermittelten Schwerpunkts]{Ausgehendes Bild mit farbigen Linien zur Darstellung des ermittelten Schwerpunkts}
\label{abbildung:BildMitLinien}
\end{figure}

Wenn man die in dieser Ausarbeitung betrachteten theoretischen Elemente in einem \Simulink Modell einbaut und entsprechend ausführt, können die in dieser Ausarbeitung gezeigten Abbildungen nachgestellt werden. Das \Simulink Modell ist in Abbildung \ref{abbildung:simulinkAufbau} dargestellt. Das EditValue-Dashboard-Feld ist zur Bearbeitung des Grenzwertes da, sodass dieser verstellt werden kann. Über die verschiedenen MatrixViewer, welche den Namen \glqq Grauwertbild\grqq\ beinhalten, können die verschiedenen Grauwertbilder der Farbanteile betrachtet werden. Der MatrixViewer, welcher als binäre Bildmatrix gekennzeichnet ist, zeigt die binäre Bildmatrix, wo die ermittelten Objekte gezeigt werden.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[angle=90, width=0.65\textwidth]{\Bildpfad SimulinkAufbau} %Shift+F6 (einfaches Bild) Shift+F7 (mehrere)
\caption[Aufbau der Objekterkennung zur Detektierung und Darstellung von grünen Objekten in \Simulink]{Aufbau der Objekterkennung zur Detektierung und Darstellung von grünen Objekten in \Simulink}
\label{abbildung:simulinkAufbau}
\end{figure}

\section{Colored Ball-Tracking}
Die Grundprinzipien, welche beim Green-Ball-Tracking verwendet werden, können auch auf das Tracking von anderen Farben angewendet werden. Die Mathematik der Erkennung wurde in Formel \ref{formel:anteilGreen} für ein grünes Objekt beschrieben. Im \Simulink Modell (siehe Abbildung \ref{abbildung:simulinkAufbau}) ist diese Mathematik im Modellblock \glqq ObjectDetection\grqq\ umgesetzt. Wenn die Formel \ref{formel:anteilGreen} anders aufgestellt wird, können auch andere Farben erkannt werden. Im Fall einer Erkennung eines roten Balls würde die Formel folgendermaßen aussehen:
\begin{equation}
I_{total} = I_{rot} - \frac{I_{green} + I_{blue}}{2}
\end{equation}
Im Fall eines blauen Objekts ergibt sich die Formel \ref{formel:anteilBlue}.
\begin{equation}
I_{total} = I_{blue} - \frac{I_{green} + I_{red}}{2}
\label{formel:anteilBlue}
\end{equation}